你有冇睇過填海大嶼的報告

特首上周《施政報告》提出「明日大嶼願景」計劃，團結香港基金也發表「強化東大嶼都會」報告，基本上除了極親中及親政府的媒體外，差不多被全城圍攻，甚至連劉德華為宣傳影片擔任旁白，結果也被瘋狂鬧爆，慘不忍睹。

說一句公道話︰當各位勁鬧之時，其實有冇睇過這份「強化東大嶼都會」長達八十頁的研究報告？

我相信九成以上勁鬧的人，都應該冇睇過，甚至可能連劉德華，都未必詳細睇過。

但我有睇，每頁都睇得很仔細。

從學術角度看，這份報告其實寫得不錯。報告分為六個章節，開始時花很多口水，解釋香港需要土地的原因，意義不大；反而第二章就「非常有趣」，強插土地供應專責小組廢柴，夠膽死寫出「當中大部分選項都無法有效解決香港當前的土地問題，我們認為其中個別建議更只會使情況惡化」，真係一啲面都唔俾，大腳大腳伸落去，炳到搵地小組應一應！不過老實說，報告炳得頗有理據，清楚說明選項廢柴的原因，特別是解釋發展棕地利弊的一段，寫得很好。

目前大家的疑慮，主要是擔心氣候變化令海平面上升，到時人工島就會像關西機場般受到重創。對於這個疑慮，報告用了很長的篇幅解釋，在第四章56頁至64頁「技術可行性」中，分析了颱風臨近時浪高、水深、水動力、海上交通作業、填海方式、機構契約、環境等多角度的考慮，客觀判斷填海的可行性；我贊成大部分的分析，惟獨是「颱風期間波浪高度不超過2米」，我就有點擔憂了。根據第57頁的圖片，東大嶼填海地域波浪低於2米，但這幅圖也同時顯示，杏花邨對出的海面，在颱風時波浪只有1米高啊！對於這幅圖片，我有點懷疑。

施政報告建議的填海計劃，主要分為三大板塊，包括坪洲與喜靈洲之間的水域、喜靈洲東面、以及坪洲東面至交椅洲。報告第58頁顯示水深情況，以坪洲與喜靈洲之間的條件最好，水深少於5米，但其他板塊就深5至10米；若加上海浪較低的考慮，這裡應該是最適宜填海的地方。

但若從交通考慮，坪洲東面至交椅洲的海域，反而是更加重要，應該先填這個區域，因為可以建鐵路及公路到堅尼地城、往美孚、連接11號幹線等。不過這裡水域較深，加上海浪較高，應該是三大板塊中最貴。

填海成本要多少？報告寫每平方呎1,360港元，不過這是基於海拔5至6米計算，我擔心應該不夠；例如赤鱲角機場跑道要6.7米，暫時颱風後都未見有事，但關西機場只有5米，二十年沉降加颱風就出事了。估計到2100年時海平面將上升1到2米，再加上超強颱風的增加，填海高度起碼7米，較每呎1360元肯定超支很多，否則每次颱風都可能水浸。

填海需要四五千億元，超支後甚至可能要一萬億，會用盡香港所有儲備嗎？這點我反而不太擔心，因為單是賣地得來的收益，已可收回逾萬億元的回報，再加上數十萬個公營房屋單位，填海應該是不會虧本的。

我唔撚理，總知唔可以填、我地默默地等中共停150～ 等到樓價升多一倍都唔緊要

唔撚睇啊。我地連登仔鐘意反就反

反對既大量測量師
你估無睇過報告？

咪又係殖民區

點樣大量既測量師反對～ 有冇source ？

高鐵同港珠澳賺咗幾多呀，作者

就算唔超支唔延誤，都要2025先開始填，
2035先開始起樓
隨時2040先有第一批單位入伙
睇番呢幾年無論咩野大型少少嘅工程都超支延誤到仆街，隨時2050年都未搞得掂
我真係唔撚該晒你呀

大x把啦，垃圾

你同耶撚 未睇過全本聖經，無資格評論基督教有乜分別

連登班醫護狗:你無醫生資格，唔準講醫療事故

條友打手打到出哂面

我諗起隔離個大陸crisis po，冇醫生證無資格救人

因為單是賣地得來的收益，已可收回逾萬億元的回報

咁不如搞眾籌， 想買地嘅課金， 唔好搞市民d錢

Source 都冇就咪9up~ 夠大把工程界支持喇、又代表d咩？

啱呀，講到包賺咁，發個人工島債券，
愛國人士每人買返堆，香港發大財，到時實葡萄死班廢青